用中移動漫遊數據 美國上不到facebook

美國商務部周一（2日）以國家安全為由，建議聯邦通信委員會，拒絕發牌給中國移動。多名經常往來中美兩地的民眾表示，即使在美國，用中國移動的漫遊數據上網，情況亦如同在中國內地上網一樣，不能使用facebook等網頁。就算在美國使用虛擬私人網路（VPN），也不能瀏覽內地封鎖的網站。

34歲的分析員孫小姐（May Sun）住在上海，她表示，以中移動漫遊數據在美國上網，經驗與在上海的家中上網一模一樣，「『防火長城』封殺的網站，你依然不能上」。一位不願透露姓名的中國記者表示，她使用中國移動的手機數據上網時，不能瀏覽《紐約時報》和facebook網站，也不能使用Google地圖。她憶述，有一次在紐約布魯克林區約見了朋友，但由於使用VPN亦不能使用Google地圖，她花了很多時間才找到約會的地點。據孫小姐估計，中移動4、5年前開始封殺網絡。目前未知美國有多少人使用中國移動，但每年有3百萬中國遊客到訪美國，當中大部分都使用中移動。

《華盛頓郵報》報道，內地居民長期受到深奧微妙而狹窄得令人恐怖的網絡審查。有組織近期表示，中國連續3年成為世上最侵犯網絡自由的國家，近來美籍中國公民和華裔人士更面對程度遞增的審查，部分人士如中國留學生等，被迫自我審查的壓力亦更大。今年1月，萬豪酒店集團一名員工在社交網站讚好了一篇關於藏獨的帖子，中國立即要求萬豪道歉。

中國移動用家若在美國使用Wi-Fi或VPN，或者轉用另一張SIM卡，則可以不受封殺影響，暢順上網。但中國移動官方微信不建議轉換SIM卡，稱這樣有可能錯失親友的來點和訊息。中國移動官方網站亦沒有提及，北美洲的漫遊計劃，是否容許用家上facebook或YouTube等網站。

不過，亦有人表示，已經在內地習慣被封殺多個網站。在南京一間投資公司工作、35歲的鄭小姐（Zheng Zhihui）曾在5月到訪紐約。她說，雖然不能使用Google令她懊惱，但網絡審查不怎煩著她：「做學生時，自由、民主對我們有重大意義，但長大後已（把網絡審查）習以爲常。工作越久，我越麻木。」

LM

不包括中移動香港

吓？
漫遊一路都係跟出嘅國家嘅法例嚟做content filtering㗎啦
第一次出城？

德政